%----------------------------------------------------------------------------------------
% Blatt 2
% UIBK
% 'Blatt 2', Informationstheorie und Kryptologie
% Peter Kirk
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[11pt,a4paper]{article}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Include required packages
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{url}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[left=2.7cm, right=2.7cm, top=3cm]{geometry}


\ifxetex
  \usepackage[log-declarations=false]{xparse}
  \usepackage[quiet]{fontspec}
  \usepackage{polyglossia}
  %% \setmainlanguage{english}
  \setmainlanguage{german}
\else
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  %% \usepackage[english]{babel}
  \usepackage[ngerman]{babel}
  \usepackage{lmodern}
\fi


%% make sure tables are not cramped vertically
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}



%----------------------------------------------------------------------------------------
% Start document

\begin{document}


%----------------------------------------------------------------------------------------
% Title page
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{titlepage} % User-defined title page

\begin{center}
\includegraphics[width=0.12\textwidth]{images/uibk}

\begin{large}
Leopold-Franzens-Universität Innsbruck\\[5mm]
Institut für Mathematik\\[25mm]
\end{large}

{\LARGE \bf Blatt 2\\[2mm]}

Informationstheorie und Kryptologie\\ 
Proseminar\\[15mm]

Peter Kirk\\[35mm]

Betreuer\\
Arne Dür\\[10mm]

\vfill

Innsbruck, \today
\end{center}

\end{titlepage}


\section{Aufgabe 4}
Wir verwenden die ``Alias-Methode'' (Satz 1.4).

\subsection{Alias-Preprocessing}

Gegeben sind die Warscheinlichkeiten und die Zahlen die wir mit diesen Warscheinlichkeiten
generieren wollen (diese Zahlen bleiben hier variabel).

\begin{tabular}{ c | c | c | c | c }
$p_0$ & $p_1$ & $p_2$ & $p_3$ & $p_4$ \\ \hline
$\frac{1}{16}$ & $\frac{3}{16}$ & $\frac{5}{16}$ & $\frac{4}{16}$ & $\frac{3}{16}$ \\
\end{tabular}, 
\begin{tabular}{ c | c | c | c | c }
$x_0$ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ \\
\end{tabular}
\\[5pt]
Es folgt die Berechnung der $r_i$ und $a_i$. Blaue Einträge stehen für Elemente in L, grüne
Einträge für Elemente in H.

\subsubsection{Initialisierung}

\begin{tabular}{ c | c | c | c | c }
$r_0$ & $r_1$ & $r_2$ & $r_3$ & $r_4$ \\ \hline
$\color{blue}\frac{5}{16}$ & $\color{blue}\frac{15}{16}$ & $\color{green}\frac{25}{16}$ & $\color{green}\frac{20}{16}$ & $\color{blue}\frac{15}{16}$ \\
\end{tabular},
\begin{tabular}{ c | c | c | c | c }
$a_0$ & $a_1$ & $a_2$ & $a_3$ & $a_4$ \\ \hline
$x_0$ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ \\
\end{tabular}

\subsubsection{Schleife, erster Durchlauf}
Wir wählen $k = 2$ und $j = 0$. Es ergibt sich:

\begin{tabular}{ c | c | c | c | c }
$r_0$ & $r_1$ & $r_2$ & $r_3$ & $r_4$ \\ \hline
$\frac{5}{16}$ & $\color{blue}\frac{15}{16}$ & $\color{blue}\frac{14}{16}$ & $\color{green}\frac{20}{16}$ & $\color{blue}\frac{15}{16}$ \\
\end{tabular},
\begin{tabular}{ c | c | c | c | c }
$a_0$ & $a_1$ & $a_2$ & $a_3$ & $a_4$ \\ \hline
$x_2$ & $x_1$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ \\
\end{tabular}

\subsubsection{Schleife, zweiter Durchlauf}
Wir wählen $k = 3$ und $j = 1$. Es ergibt sich:

\begin{tabular}{ c | c | c | c | c }
$r_0$ & $r_1$ & $r_2$ & $r_3$ & $r_4$ \\ \hline
$\frac{5}{16}$ & $\frac{15}{16}$ & $\color{blue}\frac{14}{16}$ & $\color{green}\frac{19}{16}$ & $\color{blue}\frac{15}{16}$ \\
\end{tabular},
\begin{tabular}{ c | c | c | c | c }
$a_0$ & $a_1$ & $a_2$ & $a_3$ & $a_4$ \\ \hline
$x_2$ & $x_3$ & $x_2$ & $x_3$ & $x_4$ \\
\end{tabular}

\subsubsection{Schleife, dritter Durchlauf}
Wir wählen $k = 3$ und $j = 2$. Es ergibt sich:

\begin{tabular}{ c | c | c | c | c }
$r_0$ & $r_1$ & $r_2$ & $r_3$ & $r_4$ \\ \hline
$\frac{5}{16}$ & $\frac{15}{16}$ & $\frac{14}{16}$ & $\color{green}\frac{17}{16}$ & $\color{blue}\frac{15}{16}$ \\
\end{tabular},
\begin{tabular}{ c | c | c | c | c }
$a_0$ & $a_1$ & $a_2$ & $a_3$ & $a_4$ \\ \hline
$x_2$ & $x_3$ & $x_3$ & $x_3$ & $x_4$ \\
\end{tabular}

\subsubsection{Schleife, vierter Durchlauf}
Wir wählen $k = 3$ und $j = 4$. Es ergibt sich:

\begin{tabular}{ c | c | c | c | c }
$r_0$ & $r_1$ & $r_2$ & $r_3$ & $r_4$ \\ \hline
$\frac{5}{16}$ & $\frac{15}{16}$ & $\frac{14}{16}$ & $\color{blue}\frac{16}{16}$ & $\frac{15}{16}$ \\
\end{tabular},
\begin{tabular}{ c | c | c | c | c }
$a_0$ & $a_1$ & $a_2$ & $a_3$ & $a_4$ \\ \hline
$x_2$ & $x_3$ & $x_3$ & $x_3$ & $x_3$ \\
\end{tabular}
\\[5pt]
Damit ist H nun leer, und der Preprocessing Schritt abgeschlossen.

\subsection{Alias-Sampling}
Die Hauptarbeit ist nun erledigt, zum Generieren von Zufallszahlen $x_i$ mit der geforderten
Verteilung generieren wir uns nun jeweils eine Zufallszahl $u \in [0, 5)$.
Der Ganzzahl Anteil sei $i$, der Anteil nach dem Komma ist $u- i$. Die generierte Zufallszahl
ist nun $x_i$ fals $u - i \leq r_i$, und $a_i$ sonst.

\section{Aufgabe 5}

Es gibt $\binom{45}{6} = 8145060$ mögliche Ergebnisse des Zufallsexperimentes ``ziehen von
6 Kugeln aus 45''. Es ist also noch die Anzahl günstiger Ergebnisse für die gesuchten
Ereignisse zu bestimmen.
\\[5pt]
\begin{tabular}{l | c | r | r}
Ereigniss & Berechnung & Anzahl günstiger Ergebnisse & Warscheinlichkeit \\ \hline
genau drei Richtige & $\binom{6}{3}*\binom{39}{3}$ & $182780$ & $2.24\%$ \\
genau vier Richtige & $\binom{6}{4}*\binom{39}{2}$ & $11115$ & $1.36\permil$ \\
genau fünf Richtige & $\binom{6}{5}*\binom{39}{1}$ & $234$ & $0.03\permil$ \\
sechs Richtige & $1$ & $1$ & $\frac{1}{8145060} = 0.00\permil$ \\
\end{tabular}

\subsection{Überprüfung in R}

Eine Überprüfung der Warscheinlichkeiten in R geht folgendermaßen:
\begin{verbatim}
> dhyper(3:6, 6, 39, 6)
[1] 2.244060e-02 1.364631e-03 2.872907e-05 1.227738e-07
\end{verbatim}


\subsection{Überprüfung in Octave}

Eine Überprüfung in Octave geht folgendermaßen:
\begin{verbatim}
octave:1> hygepdf(3:6, 45, 6, 6)
ans =

   2.2441e-02   1.3646e-03   2.8729e-05   1.2277e-07

\end{verbatim}

\section{Aufgabe 6}

Als erstes gilt es ein Zufallsexperiment zu definieren. Hierzu wählen wir ein Experiment wo
ein zufälliges Taxi aus der Menge aller Taxis der untersuchten Stadt ausgewaehlt wird. Nun
können wir die Aussagen aus dem Angabentext in Formeln fassen.

\begin{itemize}
\item $P(\text{Farbe ist blau}) = 0.9 \Rightarrow P(\text{Farbe ist grün}) = 0.1$
\item $P(\text{Zeuge sagt grün } \rvert \text{ Farbe ist blau}) = 0.1 \Rightarrow P(\text{Zeuge sagt blau } \rvert \text{ Farbe ist blau}) = 0.9$
\item $P(\text{Zeuge sagt blau } \rvert \text{ Farbe ist grün}) = 0.1 \Rightarrow P(\text{Zeuge sagt grün } \rvert \text{ Farbe ist grün}) 0.9$
\end{itemize}

Gesucht ist $P(\text{Farbe ist grün } \rvert \text{ Zeuge sagt grün})$. Wir wenden also den ``Satz von Bayes'' (Satz 1.10) an, mit $A_0 = \text{`Farbe ist grün'}$ und
$A_1 = \text{`Farbe ist blau'}$. Offensichtlich sind die $A_i$ paarweise disjunkt, und $A_0 \bigcup A_1 = \Omega$.
Nun wählen wir $B = \text{`Zeuge sagt grün'}$, und können in die Formel einsetzen:

\begin{align*}
P(\text{Farbe ist grün } \rvert \text{ Zeuge sagt grün}) &=
P(A_0 \vert B) \\
&= \frac{P(A_0) P(B \rvert A_0)}{P(A_0) P(B \rvert A_0) + P(A_1) P(B \rvert A_1)}\\
&= \frac{0.1 * 0.9}{0.1 * 0.9 + 0.9*0.1}\\
&= \frac{1}{2} = 50\%
\end{align*}
%----------------------------------------------------------------------------------------
% Bibliography
%----------------------------------------------------------------------------------------

%% \clearpage
%% \bibliographystyle{plain}
%% \bibliography{literature}

\end{document}
